**氨甲蝶呤**（，又称**甲氨喋呤**、**甲氨蝶呤**、**氨甲喋呤**），在台灣商品名為滅殺除癌錠。氨甲蝶呤是一種[化療藥物和](../Page/化療藥物.md "wikilink")[免疫抑制劑](../Page/免疫抑制劑.md "wikilink")\[1\]，被用來治療[癌症](../Page/癌症.md "wikilink")、[自體免疫疾病](../Page/自體免疫疾病.md "wikilink")、[子宮外孕和進行藥物流產](../Page/子宮外孕.md "wikilink")\[2\]
。可治療的癌症類型包含[乳癌](../Page/乳癌.md "wikilink")、[白血病](../Page/白血病.md "wikilink")、[肺癌](../Page/肺癌.md "wikilink")、[淋巴癌和](../Page/淋巴癌.md "wikilink")\[3\]
。可治療的自體免疫疾病包含[銀屑病](../Page/銀屑病.md "wikilink")、[類風溼性關節炎和](../Page/類風溼性關節炎.md "wikilink")[克隆氏症](../Page/克隆氏症.md "wikilink")\[4\]
。使用方式為口服或注射\[5\] 。

本藥物為葉酸拮抗劑，與葉酸差異僅在N<sub>10</sub>上的NH上的氫改為甲基(CH<sub>3</sub>)，以及環上C<sub>4</sub>酮基改為氨基(NH<sub>2</sub>)，故可與葉酸競爭同一酵素，是[抗代謝療法藥物可阻止](../Page/抗代謝療法藥物.md "wikilink")[尿嘧啶透過葉酸轉移一個甲基形成](../Page/尿嘧啶.md "wikilink")[胸腺嘧啶](../Page/胸腺嘧啶.md "wikilink")，即是[抗腫瘤藥](../Page/抗腫瘤藥.md "wikilink")，或預防移植體對宿主[排斥反应之葯物](../Page/排异反应.md "wikilink")。常見的副作用包含噁心、疲倦、發燒、增加感染風險、[白血球減少症](../Page/白血球計數降低.md "wikilink")、[口腔炎](../Page/口腔炎.md "wikilink")\[6\]
。其他副作用包含[肝病](../Page/肝病.md "wikilink")、[肺病](../Page/肺病.md "wikilink")、[淋巴瘤和嚴重皮疹](../Page/淋巴瘤.md "wikilink")\[7\]
。長期使用本藥者應定時檢查副作用\[8\] ；而在[母乳哺育時服用不安全](../Page/母乳哺育.md "wikilink")\[9\]
；至於對[腎臟病患者可能須減少劑量](../Page/腎臟病.md "wikilink")\[10\]
。本藥的作用原理為阻止身體利用[葉酸](../Page/葉酸.md "wikilink")。

本藥最初是由印度生物化學家在1947年合成出來，他的大部分職業生涯都在美國。之後由美國兒科醫生西德尼·法伯 (Sidney
Farber)開始使用於癌症的臨床治療，因為其毒性較當時的其他藥物低\[11\]。於1950年代本藥開始取代毒性更強的抗葉酸藥物，於1956年時已用來作為[轉移性癌症的第一線治療藥物](../Page/轉移性癌症.md "wikilink")\[12\]。本藥現已列載於[世界衛生組織基本藥物標準清單上](../Page/世界衛生組織基本藥物標準清單.md "wikilink")，代表其是醫療系統所需最有效且安全的藥物之一\[13\]，現今市面上也有其他的[學名藥](../Page/學名藥.md "wikilink")\[14\]
。2014年[開發中國家中一日所需口服形式氨甲蝶呤批發價介在](../Page/開發中國家.md "wikilink")0.06美元到0.36美元之間\[15\]
。在美國，一個月的氨甲蝶呤治療費用大約為25美元至50美元 \[16\]。

## 醫學用途

本药是目前最重要的控制抗[類風濕性關節炎](../Page/類風濕性關節炎.md "wikilink") (rheumatoid
arthritis，RA)的藥物之一，属于(DMARDs)，其药理为減輕部份[白血球](../Page/白血球.md "wikilink")（抗體）的炎症活動，進一步阻慢[骨骼的損害](../Page/骨骼.md "wikilink")。

本藥僅可由對於抗代謝療法具有知識及經驗之醫師使用。高劑量治療惡性疾病曾有死亡之報告。
[_Methotrexate_labelled_diagram.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Methotrexate_labelled_diagram.jpg "fig:_Methotrexate_labelled_diagram.jpg")
[_Nci-vol-1831-300_Methotrexate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Nci-vol-1831-300_Methotrexate.jpg "fig:_Nci-vol-1831-300_Methotrexate.jpg")

[category:二氢叶酸还原酶抑制剂](../Page/category:二氢叶酸还原酶抑制剂.md "wikilink")

[Category:免疫抑制剂](../Category/免疫抑制剂.md "wikilink")
[Category:抗肿瘤抗代谢物](../Category/抗肿瘤抗代谢物.md "wikilink")
[Category:抗风湿药](../Category/抗风湿药.md "wikilink")
[Category:抗叶酸物](../Category/抗叶酸物.md "wikilink")
[Category:苯酰胺类](../Category/苯酰胺类.md "wikilink")
[Category:世界卫生组织基本药物](../Category/世界卫生组织基本药物.md "wikilink")
[Category:IARC第3类致癌物质](../Category/IARC第3类致癌物质.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.

12.

13.

14.
15.

16.